% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Fonction et aire d'un rectangle

\begin{exercice}[Source=Sésamath]
Le triangle $ABC$ rectangle isocèle en $B$ est tel que \\$AB = BC =4$ cm.~
On note $M$ le point de $[AB]$ tel que $AM = x$ avec $0\leqslant x \leqslant 4$. On place les points $P$ et $Q$ respectivement sur $[BC]$ et sur $[AC]$ tels que le quadrilatère $MBPQ$ soit un rectangle.\\

\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Exprimer $MB$ en fonction de $x$.
\item Pour quelle(s) valeur(s) de $x$ le rectangle $MBPQ$ est-il un
carré ?
\item Montrer que l'aire $S (x)$, en cm$^2$,  du rectangle $MBPQ$ est égale à :
$x(4-x)$.
\item Tracer une représentation graphique de $S$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Donner les dimensions des rectangles $MBPQ$, lorsqu'ils existent, ayant pour aire 2, 4 et $5$ cm$^2$.
\item Vérifier que $x(4-x) -3 = (1-x)(x-3)$.
\item En déduire les antécédents de 3 par la fonction $S$. Combien peut-on trouver de rectangles $MBPQ$ ayant une aire de $3$ cm$^2$?
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\textbf{Partie A}
\begin{enumerate}
\item $MB=AB-AM=4-x$
\item Le triangle $AMQ$ est un triangle rectangle et isocèle en $M$ donc $AM=MQ=x$. 

$MBPQ$ est un carré si, et seulement si, $MB=MQ$ c'est-à-dire si $x=4-x$ et donc si $2x=4$ soit finalement $x=2$. 

\item L'aire, en cm$^2$, du rectangle $MBPQ$ est donnée par $S(x)=MB \times MQ =(4-x) \times x = 4x-x^2$.

\item On obtient le graphique suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm]
\draw[gray,step=.2, very thin] (0,0) grid (5,5);
\draw[black,step=1,thick] (0,0) grid (5,5);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,5);
\foreach \y in {1,2,3,4}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(0,0) rectangle (5,4.5);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:4] plot(\x,{4*(\x)-(\x)^2});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
\item $\bullet$ $2$ admet deux antécédents par la fonction $S$ donc il existe deux rectangle ayant pour aire $2$ cm$^2$ : le premier pour $x \approx \num{0.6} $, le second pour $x \approx \num{3.4}$. \\ 
$\bullet$ $4$ admet un seul antécédent par la fonction $S$ : $2$ donc il existe un unique rectangle ayant pour aire $4$ cm$^2$ : c'est pour $x=2$. \\
$\bullet$ $5$ n'a pas d'antécédent par la fonction $S$ donc il n'existe aucun rectangle ayant pour aire $5$ cm$^2$. 
\item Soit $x \in [0;4]$. 

$\bullet$ $x(4-x)-3=4x-x^2-3=-x^2+4x-3$ \\
$\bullet$ $(1-x)(x-3)=x-3-x^2+3x=-x^2+4x-3$ \\

On conclut alors que, pour tout $x \in [0;4]$, $(x(4-x)-3=(1-x)(x-3)$

\item Soit $x \in [0;4]$.

$S(x)=3 \iff x(4-x)=3 \iff x(4-x)-3=0 \iff (1-x)(x-3)=0 \iff 1-x=0 \quad \text{ou} \quad x-3=0 \iff x=1 \quad \text{ou} \quad x=3$

On en déduit qu'il existe deux rectangles ayant pour aire $3$~cm$^2$ : pour $x=1$ et pour $x=3$. 
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Faire une figure pour représenter le situation.
\item À quelle condition un rectangle est-il un carré ?
\item L'aire $\mathcal{A}$ d'un rectangle est donnée par : $\mathcal{A}=\text{Longueur} \times \text{Largeur}$. 
\item Utiliser votre calculatrice.
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Il s'agit d'exploiter le graphique et de déterminer des antécédents.
\item Pour démontrer que $A(x)=B(x)$, il peut être intéressant de développer séparément chacune de ces expressions.
\item Déterminer les antécédents de 3 revient à résoudre une équation. 
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}

\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item $MB=AB-AM=4-x$
\item $MBPQ$ est un carré si, et seulement si, $x=2$. 

\item L'aire, en cm$^2$, du rectangle $MBPQ$ est donnée par $S(x)=MB \times MQ =(4-x) \times x =4x-x^2$.

\item On obtient le graphique suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm]
\draw[gray,step=.2, very thin] (0,0) grid (5,5);
\draw[black,step=1,thick] (0,0) grid (5,5);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,5);
\foreach \y in {1,2,3,4}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(0,0) rectangle (5,4.5);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:4] plot(\x,{4*(\x)-(\x)^2});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item $\bullet$ Il existe deux rectangle ayant pour aire $2$ cm$^2$ : le premier pour $x \approx \num{0.6} $, le second pour $x \approx \num{3.4}$. \\ 
$\bullet$ Il existe un unique rectangle ayant pour aire $4$ cm$^2$ : c'est pour $x=2$. \\
$\bullet$ Il n'existe aucun rectangle ayant pour aire $5$ cm$^2$. 
\item Soit $x \in [0;4]$. \\
$\bullet$ $x(4-x)-3=4x-x^2-3=-x^2+4x-3$ \\
$\bullet$ $(1-x)(x-3)=x-3-x^2+3x=-x^2+4x-3$ \\

On conclut alors que, pour tout $x \in [0;4]$, $(x(4-x)-3=(1-x)(x-3)$

\item Soit $x \in [0;4]$.

$S(x)=3 \iff  x=1 \quad \text{ou} \quad x=3$

On en déduit qu'il existe deux rectangles ayant pour aire $3$~cm$^2$ : pour $x=1$ et pour $x=3$. 
\end{enumerate}
\end{Reponse}